# El Despertar del Chamamé en Buenos Aires- Una Odisea Musical
El chamamé, un género musical que entrelaza las vibrantes raíces de la cultura correntina con el pulso urbano de Buenos Aires, comenzó a dejar su huella indeleble en la capital argentina entre 1932 y 1935. Esta época marca el nacimiento de una identidad musical única, caracterizada por su rica fusión de ritmos y tradiciones. El testimonio de Isaco Abitbol, un pionero del chamamé, señala 1935 como el año de su llegada al barrio de La Boca, un momento clave en el desarrollo de este género. En aquel entonces, una modesta tienda llamada "La Favorita Correntina", propiedad de Carlos Casani, se convirtió en el epicentro de la escena chamamecera en Buenos Aires. Este espacio, más que una simple tienda, se transformó en un santuario para la música nativa de Corrientes, ofreciendo un lugar de encuentro y celebración para los amantes del chamamé. La evolución de "La Favorita Correntina" a "La Rueda", un bar y casa de comidas con un pequeño escenario, facilitó aún más la difusión de este género. Este escenario vio desfilar a algunos de los más destacados intérpretes del chamamé, convirtiendo el lugar en un símbolo de la música y la cultura guaranítica.

En paralelo, el Salón Teatro Verdi en La Boca emergió como otro bastión importante para el chamamé. Bajo la administración de Emilio Chamorro desde 1938, este lugar se consagró como "La Catedral del Chamamé", un título que refleja su importancia en la promoción y preservación del género. Chamorro, un visionario de la música, dedicó este espacio exclusivamente al chamamé, atrayendo a una audiencia fiel y entusiasta. Su legado continuó incluso después de su partida a Rosario en 1943, con el Teatro Verdi manteniendo su enfoque en el chamamé durante casi cuatro décadas. Este teatro se convirtió en un monumento emblemático de la música chamamecera, un lugar donde residentes correntinos y porteños se reunían para disfrutar de las actuaciones de artistas como Marcos Ramírez, Damasio Esquivel y Tarragó Ros. Estos músicos, junto con otros, jugaron un papel crucial en el desarrollo del chamamé, superando barreras culturales y estableciendo un vínculo musical profundo entre Buenos Aires y Corrientes.

La historia del chamamé es también la historia de un género musical que superó las barreras sectoriales y culturales para encontrar un lugar en el corazón de Buenos Aires. Esta música, nacida del maridaje entre la inspiración y el talento, contrasta con lo que Don Heraclio Pérez describió como "chamamé de probeta", una versión comercializada y artificial del género. El chamamé auténtico, por otro lado, se mantiene fiel a sus raíces, preservando su integridad artística y emocional. Esta dualidad refleja una tensión más amplia en el mundo del arte y la cultura, donde la autenticidad a menudo compite con la comercialización. En el caso del chamamé, es evidente que su alma reside en su capacidad para evocar emociones profundas y perdurables, un legado que se mantiene vivo a través de sus fieles practicantes y admiradores.

El chamamé no es solo una expresión musical; es un testimonio de la fusión cultural y la resiliencia de un género que ha sabido adaptarse y florecer a lo largo del tiempo. Su historia en Buenos Aires es un ejemplo fascinante de cómo la música puede actuar como un puente entre diferentes culturas, creando un espacio de encuentro y expresión compartida. Este género sigue siendo un valioso componente del patrimonio cultural argentino, y su estudio ofrece insights en la compleja trama de influencias culturales que definen la identidad musical de una nación.
(https://lutheriasguera.com/los-primeros-pasos-del-genero-chamame-2/)


